大流行緣起武漢 十七年教訓盡忘

（文：龍振邦、袁國勇）

己亥冬，疫發武漢。庚子春，湖北大疫，國內疫者八萬餘，死者三千。民不出戶月餘始遏，惟疫未止已外傳。三月，全球大疫，世衛後知，未及宣布大流行。諸國欠措施缺儲備，迅大疫。星、港、澳及台（原文為中華民國）皆免於大疫，惟零星海外輸入之症及小群組不絕，尚未失守。

此疫由病毒所致，因其形如冠，故名曰冠狀病毒。世衛由2015年開始避免用人名、地名、動物、食物、文化、職業等為疾病命名。故是次以「年份」為此病冠名以資識別，稱此病為冠狀病毒感染-19（COVID-19）。國際病毒分類委員會（International Committee on Taxonomy of Viruses, ICTV）以病毒基因排序為命名標準，每段基因逐一細心分析，其他因素不作考慮。蓋因此冠狀病毒基因排序「未夠新」，屬沙士冠狀病毒的姐妹，故稱之為沙士冠狀病毒2.0（SARS-CoV-2）。民間及國際媒體則稱之為武漢冠狀病毒或武漢肺炎，直接簡單，亦無不可。

社會上就此疫之命名爭議甚多，事實上疾病之名由世衛起，病毒之名由ICTV起，而俗名則是約定俗成，清楚明白便可。科學研討或學術交流，必須用官方名字COVID-19稱此病或SARS-CoV-2稱呼病毒。市民日常溝通及媒體用語，則可以武漢冠狀病毒或武漢肺炎稱之，通俗易明，方便溝通。

庚子大疫 始於武漢

約75%之新發傳染病源於野生動物，而數隻能感染哺乳類動物的冠狀病毒，其元祖病毒（ancestral virus）則源於蝙蝠或雀鳥。兩者皆能從數千公里外飛抵發現病毒之處，故病毒之命名系統亦會以發現處名之記之。欲查病毒之源，準確客觀之法乃從動物宿主身上分離出病毒。可惜華南海鮮批發市場早被清場，研究人員抵達蒐證取樣本之時，場內之活野味早已不知所終，病毒之天然宿主（natural host）及中間宿主（intermediate host）身分成疑。據當地人員述，華南海鮮批發市場內之野生動物從中國各地、東南亞各國及非洲（走私出口）運抵此處集散，武漢冠狀病毒之元祖病毒源於何地則無從稽考。

以基因排序之法尋源，查得一隻蝙蝠冠狀病毒株（RaTG13）與武漢冠狀病毒極為相近，其排序高達96%近似，故相信此病毒株為武漢冠狀病毒之始祖。此病毒株於雲南的中華菊頭蝠（Rhinolophus sinicus）身上分離得之，故相信蝙蝠乃武漢冠狀病毒之天然宿主。流行病學研究明確顯示華南海鮮批發市場為初期擴散點（amplification epicenter），病毒很大機會在場內由天然宿主交叉感染中間宿主，再於中間宿主體內出現適應人體之突變，繼而出現人傳人之感染。

中間宿主身分未明，但基因排序顯示武漢冠狀病毒S蛋白受體（Spike Receptor-binding domain）與穿山甲冠狀病毒株近似度高達90%。雖然未能確定穿山甲為中間宿主，但此穿山甲冠狀病毒株極可能捐出S蛋白受體基因（甚至全段S蛋白基因）給蝙蝠冠狀病毒株，透過基因洗牌重組成為新的冠狀病毒。

野味市場 萬毒之源

零三沙士，疫發河源，廣東大疫，傳香港。沙士冠狀病毒於果子狸身上尋得，其後中國明確禁絕野生動物交易。十七年矣，惟野味市場禁而不絕，而且愈趨猖狂。中國人完全忘記沙士教訓，讓活野味市場立足於先進城市之中心，明目張膽售之烹之吃之，令人側目。活野味市場內動物排泄物多含大量細菌病毒，環境擠迫、衛生惡劣、野生動物物種交雜，病毒易出現洗牌及基因突變，故須禁之。

改革街市為防疫重點，中國政府及港府必須迅速改善環境、加強通風、滅蟲滅鼠。在完全淘汰活禽市場前，必須妥善處理禽畜糞便，減少病毒洗牌機會。

網傳病毒源自美國之說，毫無實證，自欺欺人，勿再亂傳，以免貽笑大方。臨大疫而不亂，首重資訊透明，冷靜理性分析，勿人云亦云，以訛傳訛。沙士後沒有雷厲風行關閉所有野味市場乃大錯，欲戰勝疫症，必須面對真相，勿再一錯再錯，諉過於人。武漢新冠狀病毒乃中國人劣質文化之產物，濫捕濫食野生動物、不人道對待動物、不尊重生命，為滿足各種欲望而繼續食野味，中國人陋習劣根才是病毒之源。如此態度，十多年後，沙士3.0定必出現。

作者龍振邦是香港大學李嘉誠醫學院微生物學系名譽助理教授，袁國勇是香港大學李嘉誠醫學院霍英東基金（傳染病學）教授

真手足

附圖兩張：

袁國勇篇文好應該翻譯成外國語言比外國人睇

有冇人幫手釋

譯

Pandemic from Wuhan, forgotten the lesson learnt from SARS

Jan 23, 2020 【災情嚴重】

武漢肺炎持續擴散，香港現已有兩宗確診病例。港大新發病毒性疾病學講座教授管軼21日與團隊到武漢，希望可找到動物傳染源。昨日已離開武漢的管軼，今早接受內地媒體《財新》。訪問時形容勘察工作「有心無力，悲從心來」，並認為武漢封城實際效果存疑，保守估計，此次感染規模是SARS的10倍起跳。他直言，「我經歷過這麽多，從沒有感到害怕過，大部分可控制，但這次我怕了。」

管軼為病毒學研究領域專家，目前擔任香港大學新發傳染性疾病國家重點實驗室主任以及流感研究中心主任。2003年SARS 爆發期間，管軼與其團隊成功確定了SARS冠狀病毒及廣東活禽畜市場的傳染源，遏止2004年年初SARS的再次爆發。這次武漢肺炎疫情爆發，他亦率先判斷出該病毒可人傳人、與SARS發展曲線相似等。

1月21日，管軼與其團隊前往武漢，希望可協助找到動物傳染源以及防疫工作。但在當地逗留一天後，管軼昨日已離開武漢，現正進行「自我隔離」，將自己鎖在房間。

「連我都選擇做了逃兵。」管軼今早接受《財新》訪問時說。經歷過禽流感、SARS、甲流H5N1、豬瘟等，管軼形容自己「身經百戰」，但對這次武漢肺炎他直言自己感到「極其無力」，並且無法跟SARS 疫情相比較。他表示，「保守估計，此次感染規模是SARS的10倍起跳。我經歷過這麽多，從沒有感到害怕過，大部分可控制，但這次我怕了。」他強調，現時「傳播源已經全面鋪開了」。

管軼曾到武漢小東門市場勘察，現場仍有許多人忙著辦置年貨，且市場衛生情況並不理想，大部分民眾亦沒有配戴口罩。當武漢肺炎發源於華南海鮮市場，加上目前動物感染源仍未找到時，管軼對市場情況感到「極其驚訝」。此外，管軼指出機場檢測把關方面同樣不理想，「機場的地面沒有消毒，只有人手握體溫計監測體溫」。

根據管軼判斷，疫情在武漢已經無法控制，「但當地衛生防護根本沒有升級」，而百姓亦安心準備過年，「完全對疫情無感」。

被問及在武漢找尋動物源頭工作進展，管軼直言願意合作的科研機構不多，吃不少「閉門羹」。

至於武漢肺炎發源地點華南海鮮市場，早已被封鎖、洗地。管軼批評：「『犯罪現場』都沒了，沒有證據怎麽破案啊。」他解釋，追溯動物源是個比較覆雜的過程，不可能隨便找到一個帶有病毒的動物就把它歸咎是元兇，需要規模和體系等科學分析。

1月23日淩晨，武漢市宣布十點起封城。對於此措施，管軼認為已過了黃金防控期，實際效果並不樂觀，「首先春運大潮已經快結束了，洶湧人群出城，可能都是移動的病毒」。

他指出，當地政府似乎不作為，甚至沒有給出城人民任何隔離指引，「以我親自觀察調研所見，到22日武漢還是一個不設防的城市」。

管軼最後斷言，「爆發是肯定的」。他指出，SARS的60%-70%的感染者都是來自個別超級傳播者，傳播鏈很清晰，只要封堵那幾個人的接觸者就可以遏止疫情擴散，但這次武漢肺炎，傳播源已經全面鋪開了，流行病學調查已經無法進行。他估計，此次感染規模是SARS的10倍起跳，並感嘆：「我經歷過這麽多，從沒有感到害怕過，大部分可控制，但這次我怕了。」

有冇人幫手翻譯

求翻譯

推

星、港、澳及台（原文為中華民國）皆免於大疫，惟零星海外輸入之症及小群組不絕，尚未失守。

Dr LUNG, David Christopher, Honorary Assistant Professor, Department of Microbiology, Li Ka Shing Faculty of Medicine, The University of Hong Kong

Professor YUEN, Kwok Yung, Chair of Infectious Diseases Professor (Clinical), Henry Fok Professor in Infectious Diseases, Department of Microbiology, Li Ka Shing Faculty of Medicine, The University of Hong Kong

原來仲有張圖

仲有張：

圖片攝於野味市場（作者提供）

武漢新冠狀病毒乃中國人劣質文化之產物，濫捕濫食野生動物、不人道對待動物、不尊重生命，為滿足各種欲望而繼續食野味，中國人陋習劣根才是病毒之源。如此態度，十多年後，沙士3.0定必出現。

推到有人譯